%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017-2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a4paper,margin=1.5cm]{geometry}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0cm}

\renewcommand{\blanc}[1]{\textcolor{red}{\large #1}}

\begin{document}

\setcounter{section}{1}
\section{Suites arithmétiques}

\begin{ndefinition}
  Une suite $u$ est dite \emph{arithmétique} s'il existe un réel $r$, appelé \blanc{raison}, tel que pour tout $n\in\mathbb{N}$, on ait : \blanc{$u_{n+1}=u_n+r$}.

  Habituellement, une suite arithmétique est définie par la donnée de \blanc{son premier terme et sa raison}.
\end{ndefinition}

\begin{npropriete}~
  \begin{itemize}
    \item Pour tout $n$ et $p$ de son domaine de définition, on a : \blanc{$u_n=u_p+(n-p)r$}.
    \item En particulier, si $u$ est définie sur $\mathbb{N}$, pour tout $n\in\mathbb{N}$, on a : \blanc{$u_n=u_0+nr$}.
  \end{itemize}
\end{npropriete}

\begin{npropriete}
  La suite $u$ est :
  \begin{itemize}
    \item (strictement) croissante si et seulement si \blanc{sa raison est}\\ \blanc{(strictement) positive ;}
    \item (strictement) décroissante si et seulement si \blanc{sa raison est}\\ \blanc{(strictement) négative ;}
    \item constante si \blanc{sa raison est nulle}.
  \end{itemize}
\end{npropriete}

\begin{exercice}
Cette année, les ventes d'un revendeur d'ordinateur ont diminué. Mais il s'était engagé avec son fournisseur, et il continue à recevoir chaque semaine 15 ordinateurs de plus qu'il n'en vend. Il loue un local pour stocker ces ordinateurs.

On appelle $\left(u_n\right)$ la suite modélisant le nombre d'ordinateurs stockés dans le local au bout de $n$ semaines. Ainsi, $u_1=0$ est le nombre d'ordinateurs stockés au début de la première semaine ; $u_2$ est le nombre d'ordinateurs stockés au début de la deuxième semaine, et ainsi de suite.

\begin{enumerate}
\item Justifier que la suite $u$ est arithmétique, et donner son premier terme et sa raison.
\item Calculer $u_2$, $u_3$, $u_4$.
\item Combien d'ordinateurs seront stockés au bout de 10 semaines ?
\item Au bout de combien de temps son local, qui permete de stocker 230 ordinateurs, sera-t-il plein ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\setcounter{exercice}{0}
\begin{exercice}[\blanc{Corrigé}]
  \begin{enumerate}
    \item Chaque semaine, le stock augmente de 15 ordinateurs, donc chaque terme de la suite (dont les termes correspondent au stock chaque semaine) est égal au précédent auquel on ajoute 15 : c'est une suite arithmétique de raison 15. Son premier terme est $u_1=0$ (d'après l'énoncé).
    \item C'est une suite arithmétique de premier terme $u_1=0$ et de raison 15, donc :
      \begin{align*}
        u_1 &= 0\\
        u_2&=u_1+15=0+15=15\\
        u_3&=u_2+15=15+15=30\\
        u_4&=u_3+15=30+15=45
      \end{align*}
    \item Au bout de dix semaines, le nombre d'ordinateurs stockés est égal à $u_{10}$. Calculons ce nombre.
      \begin{align*}
        u_{10}&=u_1+(n-1)\times r\\
      &=0+(10-1)\times15\\
      &=135
      \end{align*}
      Il y aura donc 135 ordinateurs.
    \item Le local sera plein lorsque le nombre d'ordinateur dépassera la capacité du local, c'est-à-dire :
      \begin{align*}
        u_n&\geq230\\
        u_1+(n-1)\times r&\geq230\\
        0+(n-1)\times15&\geq230\\
        15n-15&\geq230\\
        15n&\geq230+15\\
        15n&\geq245\\
        n&\geq\frac{245}{15}\\
        n&\geq16,3\text{ environ}
      \end{align*}
      Le local sera donc plein entre la 16\ieme{} et la 17\ieme{} semaine.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
